一諾千金？

一諾千金？ - 李柱銘

上月，國家主席習近平在第二屆一帶一路國際合作高峯論壇發言時強調：「中國人歷來講求『一諾千金』。我們高度重視履行同各國達成的多邊和雙邊經貿協議。」

習主席如此高調地談及「一諾千金」，顯然是心知肚明國家的誠信早已備受國際社會質疑。然而，正如他亦明言「一個行動勝過一打綱領」、「關鍵在於落實」，那麼，究竟習主席除了大灑金錢收買支持外，還能以甚麼實際行動，來獲取國際社會的信任，吸引其他國家參與一帶一路的合作計劃呢？

以香港為例，當年國家領導人鄧小平向英國、香港及國際社會宣揚一國兩制的構想時，也曾是信誓旦旦。1984年10月3日，鄧小平會見港澳同胞國慶觀禮團時曾表示：「《聯合聲明》確定的內容肯定是不會變的。我們中央政府、中共中央即使在過去的動亂年代，在國際上說話也是算數的。講信義是我們民族的傳統，不是我們這一代才有的……我們在協議中說五十年不變，就是五十年不變。」

其後，同年12月19日，鄧小平會見英國首相戴卓爾夫人時亦指出：「人們擔心中國在簽署這個協議後，是否能始終如一地執行。我們不僅要告訴閣下和在座的英國朋友，也要告訴全世界的人：中國是信守自己的諾言的。」《聯合聲明》在1984年簽訂後，中央政府將之在聯合國登記備案，還不斷對外宣揚《聯合聲明》具國際法約束力，以展示其兌現承諾的決心。

落實一國兩制 勝「千金」口號

無奈，回歸至今不過是22年，特區已經大變了！自2014年國務院發表《一國兩制白皮書》，提出全面管治權來取締已賦予特區的高度自治權後，中共有許多行動明顯都是為了要將之逐步在港落實，例如對外宣稱在聯合國已登記的《聯合聲明》已失效，然後又高舉《憲法》在港的地位，矮化《基本法》。此外，中共又全力利用具追溯力的人大釋法為武器，先後褫奪6位立法會民主派議員的議席，並且剝奪多位民主派候選人的參選資格，還透過全國人大常委會作出對特區不具法律效力的《決定》，來確認高鐵一地兩檢的安排符合《憲法》和《基本法》，在西九龍總站引入「一國一制」。近期，中央更精心策劃大灣區的發展規劃，把特區納入在內，相信在不久的將來，香港的各項自由、原有生活方式與核心價值，以至社會文化層面，都會被模糊，從而落實其全面管治權。

外國政府把近年一國兩制所出現的「走樣」、「變形」情況，全都看在眼裏，試問又怎會相信習主席口中的「一諾千金」？為了扭轉國家在國際社會心目中總是不守諾言的形象，筆者認為最直接辦法，就是盡快將中央對特區的管治方針撥亂反正，重回國際協議《聯合聲明》，以及《基本法》所訂下的國家對特區的基本方針政策，真正在港「落實」一國兩制、港人治港、高度自治，並立刻「落實」雙普選，這些「行動」絕對勝過習主席不斷重申「一諾千金」。

筆者一直以來都強調，一國兩制在港真正落實，絕對是國家推進一帶一路的關鍵。因為特區的法治在國際間仍具公信力，能促成國家與其他國家的合作，而且更可藉展示國家對特區的「一諾千金」，令國際社會對國家的誠信重拾信心。

李柱銘

上一則
上一則
議會武鬥 香港遲台灣30年 (林忌)

下一則
下一則
在人家傷口撒鹽的人 (何慶基)

顛狗幾時死